\documentclass[letterpaper,10pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage[dvips]{hyperref}

\author{Pavel E. Vázquez Mtz.}
\title{Circuito RC}
\date{12/10/20}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}
Los circuitos RC tienen diversas aplicaciones y su estudio puede analizarse en
el dominio del tiempo y en el dominio de la frecuencia.

En este caso enfocaremos el análisis al dominio del tiempo y graficaremos la
respuesta de un circuito RC para un voltaje de corriente directa.

\section{Ecuaciones del voltaje y corriente}
Como es sabido cada componente eléctrico tiene una ecuación que relaciona
el comportamiento de la corriente y el voltaje en función del tiempo.

\subsection{Ecuaciones del resistor}
En el caso del resistor $R$ los valores de voltaje y corriente están
descritos por la ley de Ohm en las ecuaciones \ref{v_r} y \ref{i_r}.

\begin{equation} \label{v_r}
   v(t) = R i(t)     
\end{equation}

\begin{equation} \label{i_r}
   i(t) = v(t)/R
\end{equation}

Donde

\begin{description}
  \item [$v(t)$:] Es la diferencia de potencial en la resistencia.
  \item [$i(t)$:] Es la corriente que fluye por la resistencia.
\end{description}

\subsection{Ecuaciones del capacitor}
Para el capacitor $C$ la relación entre el voltaje y la corriente están dados
por las ecuaciones \ref{i_c} y \ref{v_c}.

\begin{equation} \label{i_c}
i(t) = C \frac{d}{dt}v(t)
\end{equation}

\begin{equation} \label{v_c} 
v(t) = \frac{1}{C} \int_{0}^{\tau} i(t) + v_{0}
\end{equation}

Donde

\begin{description}
  \item [$C$:] Es la capacitancia.
  \item [$i(t)$:] Es la corriente que fluye por el capacitor.
  \item [$v(t)$:] Es el la diferencia de potencial en el capacitor
\end{description}

En este caso nos encontramos en el terreno de la ecuaciones
integro-diferenciales. Por ahora nos basta saber que

\begin{description}
  \item [$\frac{d}{dt}v(t)$:] Representa el cambio del voltaje.
  \item [$\int_{0}^{\tau} i(t)$:] ToDo
  \item [$v_{0}$:] Es el voltaje inicial que pudiera haber en el capacitor.
\end{description}

\section {Circuito RC}

En la figura \ref{circuitoRC} se encuentra el circuito típico $RC$ donde
tenemos una fuente del voltaje constante seguido de una resistencia $R$ y un
capacitor $C$ todos conectados en serie.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/circuitoRC.png}
  \caption{Circuito RC}
  \label{circuitoRC}
\end{figure}

La ecuación que describe este circuito es de la siguiente forma

\begin{eqnarray}
   C \frac{d}{dt}v_{c}(t) + \frac{v_{r}(t)}{R} &=& 0 
   \label{ec_diferencial}
\end{eqnarray}


Como el la diferencia de potencial en el resistor es $ v - v_{c} $ entonces

\begin{eqnarray}
   C \frac{d}{dt}v_{c}(t) + \frac{v_{c}(t) - v(t)}{R} &=& 0 \nonumber \\ 
   C \frac{d}{dt}v_c(t) + \frac{v_{c}(t)}{R} - \frac{v(t)}{R} &=& 0 \nonumber
\end{eqnarray}

Reacomodamos para obtener

\begin{eqnarray}
   \frac{d}{dt}v_c(t) + \frac{v_{c}(t)}{RC} &=& \frac{v(t)}{RC}
   \label{ec_diferencial_rc}  
\end{eqnarray}

La ecuación diferencial \ref{ec_diferencial_rc}, representa al circuito RC.
Para solucionarla haremos uso del principio de superposición, que consiste en
obtener la respuesta natural, la respuesta forzada y después sumarlas. 

\subsection {Respuesta forzada}

En este caso se supone que el voltaje inicial $V_{0} = 0$ y la fuente de alimentación es de un
voltaje constante K.

Cuando t = 0, en este momento suponemos que el voltaje en el capacitor $v_c$ es muy parecido al voltaje 
de la fuente $v(t) = K$

$$
   \frac{d}{dt}K + \frac{K}{RC} = \frac{v(t)}{RC}
$$

Se sabe que la derivada de una función constante es igual a cero, así que tenemos

$$
   \frac{K}{RC} = \frac{v(t)}{RC}
$$

Lo que significa que 

\begin{equation}
v(t) = v_{c}(t) = K
\label{respuesta_forzada}
\end{equation}

\subsection {Respuesta natural}

Para la respuesta natural suponemos que el voltaje de la fuente es de cero volts $v(t) = 0$.
En este caso obtenemos

\begin{eqnarray}
   \frac{d}{dt}v_c(t) + \frac{v_{c}(t)}{RC} &=& 0
   \label{ec_natural_rc}  
\end{eqnarray}

Ahora proponemos como solución una exponencial del tipo $Ke^{st}$ y la sustituimos en la ecuación
\ref{ec_natural_rc}, con lo que obtenemos

\begin{equation}
   \frac{d}{dt}Ke^{st} + \frac{Ke^{st}}{RC} = 0 \nonumber  
\end{equation}
  
Derivamos y nos queda

\begin{equation}
   sKe^{st} + \frac{1}{RC}Ke^{st} = 0 \nonumber  
\end{equation}

Factorizamos la exponencial 

\begin{equation}
   Ke^{st} ( s + \frac{1}{RC}) = 0 \nonumber  
\end{equation}

Para que esto se cumpla o bien $Ke^{st}$ es igual a cero o $s + \frac{1}{RC}$ es igual a cero.
La expresión $Ke^{st}$ solo puede ser cero cuando K=0 lo cual nos da una respuesta trivial por lo
que suponemos que $s + \frac{1}{RC} = 0$

Cuando esto ocurre tenemos

\begin{eqnarray}
   s + \frac{1}{RC} &=& 0\nonumber \\
   s &=& -\frac{1}{RC}\nonumber
\end{eqnarray}

Si colocamos el termino $s$ en la respuesta sugerida obtenemos la respuesta natural

\begin{eqnarray}
   v_c(t) = K e^{-t\frac{1}{RC}}
   \label{respuesta_natural}
\end{eqnarray}

\subsection{Respuesta total}

Para encontrar la respuesta total debemos sumar la respuesta natural y la respuesta forzada es decir las
ecuaciones \ref{respuesta_forzada} y \ref{respuesta_natural} 

\begin{eqnarray}
   v_t(t) = v(t) + K e^{-t\frac{1}{RC}} \nonumber
\end{eqnarray}

Si utilizamos las condiciones iniciales en $t = 0$ entonces

\begin{eqnarray}
   v_0 = v(t) + K e^{0\frac{1}{RC}} \nonumber \\   
   v_0 = v(t) + K \nonumber
\end{eqnarray}

Y de este modo

\begin{eqnarray}
   K = v_0 - v(t) \nonumber
\end{eqnarray}

Por lo que la respuesta total esta dada por la siguiente expresión

\begin{eqnarray}
   v_{t} = v(t) + [v(t) - v_{0}]e^{-\frac{t}{RC}}
   \label{respuesta_total}
\end{eqnarray}

La ecuacion \ref{respuesta_total} describe el comportamiento de un circuito
$RC$ para un voltaje constante.

\section{ToDo}

\begin{enumerate}
	\item Incluir las gráficas para la ecuación \ref{respuesta_total} 
\end{enumerate}

\section {Referencias}

\url{https://es.khanacademy.org/science/electrical-engineering/ee-circuit-analysis-topic/ee-natural-and-forced-response/a/ee-capacitor-equation-in-action}

consultado el 26/10/2020







\end{document}
